\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate} %para las listas [add 20160430]
\usepackage{eurosym} %para el simbolo del euro [add 20160503]
%\usepackage[T1]{fontenc} %para que haya mayusculas variadas en negrita
%\usepackage{soul} %tachar XELATEX
\usepackage{ulem} %tachar PDFLATEX
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape} %para poner tablas en vertical

\usepackage{mdframed} %para cajas bonitas

\usepackage{enumitem} %para enumerar con letras
%---------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Alfredo R.G.}
\author{\myauthor}
\title{\textbf{TEMA 1}\\\textbf{Sistemas Informáticos}\\{\large 1º DAM 2019-2020}\\\textit{\large Explotación de sistemas informáticos}}
%\date{} %para que la fecha no aparezca
\date{12 de noviembre de 2019}

%---------------------------------------------------------------------------------
%%%%% PKG: HIDELINKS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Añade un índice para que en formato PDF y crea enlaces en el 
% índice del docuento.
%
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%margenes-------------------------------------------------------------------------
\usepackage[margin=0.8in,bottom=0.9in,top=0.9in]{geometry}

%---------------------------------------------------------------------------------
 %estilo de de pie y cabecera de página
\setlength{\headheight}{15.72pt}    %para evitar un warning
\usepackage{fancyhdr}
    \pagestyle{fancy}
\lhead{TEMA 1 - Sistemas Informáticos}
\chead{}
\rhead{\textit{Explotación de sistemas informáticos}}
\lfoot{rev. \today}
\cfoot{--\,\thepage \,--}
\rfoot{\myauthor}

%---------------------------------------------------------------------------------

\setlength\parindent{0pt} %PARA QUE NO SE AUTOINDENTE LA PRIMERA LINEA DE CADA PARRAFO

\newenvironment{noIndent}{\noindent\ignorespaces}{}

%----------------------------------------------------------------------------------

%\newcommand{\fromwiki}[1]{Wikipedia: [\textit{#1}]}
\newcommand{\fromwiki}[1]{[\textit{#1}]\textsuperscript{wikipedia}}

\newcommand{\bibweb}[3]{\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}}
\newcommand{\bibwebred}[4]{\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}\\{\noindent\small\url{#4}}}

%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    \maketitle
    %\begin{center}
    %   \includegraphics[width=5cm]{img/Atomos.jpg}
    %\end{center}   
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \tableofcontents
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    {\noindent\large \textbf{CRÉDITOS}}\bigskip
        
    \noindent   
    \textbf{TEMA 1 - Sistemas Informáticos - 1º DAM 19/20 - CPR Afundación}\\\medskip
    Material bajo licencia Creative Comons de Atribución -- No comercial -- Compartir igual 4.0\\
    \includegraphics[width=5cm]{img/cc.png}\\
    Esto significa que puedes copiar, distribuir y comunicar públicamente esta obra, así como generar obras derivadas siempre y cuando se nombre a los autores originales, no se haga con finalidad comercial, y se comparta con la misma licencia.\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Creación de los contenidos}\\\medskip
    \myauthor\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Maquetación, revisión y actualización}\\\medskip
    \myauthor\bigskip

    \newpage
    
    \section{Arquitecturas}
    
    
    \subsection{Máquina computacional de Turing}
    
    ...
    
    \subsection{Arquitectura Harvard / Mark-I}
    
    ...
    
    \subsection{Arquitectura Von Newman / EDVAC}
    
    ...

    \section{Chasis}
    
    CARACTERISTICAS/ESPECIFICACONS E UTILIDADE.
    
    \subsection{Chasis grandes}    
    
    \subsubsection{Sobremesa}
    
    Un ordenador de sobremesa es un tipo de computador personal, diseñado y fabricado para ser instalado en una ubicación fija, como un puesto de trabajo, escritorio o mesa.
    
    Consta habitualmente de las siguientes partes:
    
    \begin{itemize}
        \item Una torre donde se encontrará la CPU, y los discos de memoria.
        \item Un monitor donde se visualizarán los programas en ejecución.
        \item Periféricos de entrada como el ratón y el teclado.
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Minitorre}
    
    \begin{itemize}
        \item Posee un tamaño mas pequeño del chasis del PC, con respecto a una torre completa. Por lo que caben mas ordenadores en un espacio reducido.
        \item La capacidad de actualización del hardware de una minitorre es menor, puesto que el espacio es mas reducido. Lo que lleva a que estos equipos no puedan durar tanto como otros con chasis superiores.
        \item Por lo general las minitorres son las preferidas para lugares donde tiene que haber una grán cantidad de ordenadores en poco espacio, importando poco el rendimiento que estes equipos tengan, mientras cumplan con lo mínimo necesario para realizar la función que tienen asignada.
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Semitorre}
    
    Tamaño estandar del chasis de un PC, generalmente posee 4 o 5 bahías de expansión y espacio para 3 o 4 discos de almacenamiento.
    
    \subsubsection{Torre}
    
    Término genérico parar definir cualquier tamaño de torre.\bigskip
    
    Partes
    
    \begin{itemize}
	    \item Una estructura generalmente metálica dónde se irán empotrando los distintos componentes del hardware.
	    \item Rejillas de ventilación y ubicaciones para instalar ventiladores.
	    \item Bahías de expansión.
	    \item Lugares para instalar conexiones y puertos.
	    \item Botones de encendido, reinicio, etc.
    \end{itemize}    
    
    Utilidades    
    
    \begin{itemize}
        \item Es el armazón sobre el que se monta el hardware de un equipo informático.
        \item Suele tener una forma específica con el fin de facilitar la circulación del aire dentro de ella, generalmente ayudandose de ventiladores.
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Servidor}
    
    Un servidor consta de una torre, 
    
    \subsubsection{Rack}
    
    Consta de un chasis generalmente abierto en que consta de un marco metálco con una forma y tamaño compltamente personalizables en función del lugar y los equipos que se van a empotrar en el. En un rack cabe de todo, puedes empotrar: varios servidores, routers, SAIs, switches, unidades e almacenamiento, etc.
    
    El principal propósito de rack es facilitar la circulación del aire entre los equipos instalados en el, con el fin de refrigerar al máximo.
    
    \subsection{Chasis pequeños}
    
    \subsubsection{Small Format Factor}
    
    ...
    
    \subsubsection{Portatil}
    
    ...
    
    \subsubsection{Barebone}
    
    Un barebón es un tipo de caja de PC, normalmente de dimensiones reducidas y con un diseño específico, y que llevan placas base que son muchas veces versiones personalizadas alejadas de los tamaños estándar, quedando a elección del comprador sólo el procesador, memoria y almacenamiento. Un acaracterística a destacar es que alguno de los modelos viene sin ventiladores, unicamente consta de refrigeración pasiva (disipadores).

    \subsubsection{AIO - All In One}
    
    ...
    
    \subsection{Bibliografía}
    
    \begin{itemize}
        \bibweb{Computadora de escritorio}{2019-11-12}{https://es.wikipedia.org/wiki/Computadora_de_escritorio}
        \bibweb{¿Qué son los computadores de minitorre?}{2019-11-13}{https://techlandia.com/son-computadores-minitorre-info_308823/}
        \bibweb{Torre (informática)}{2019-11-12}{https://es.wikipedia.org/wiki/Torre_(inform\%C3\%A1tica)}
        \bibweb{Servidor}{2019-11-12}{https://es.wikipedia.org/wiki/Servidor}
        \bibweb{Bastidor de 19 pulgadas}{2019-11-12}{https://es.wikipedia.org/wiki/Bastidor_de_19_pulgadas}
        \bibweb{¿Diferencia torre y semitorre?}{2019-11-19}{https://www.elotrolado.net/hilo_diferencia-torre-y-semitorre_2059725}
        \bibweb{Barebone}{2019-11-19}{https://es.wikipedia.org/wiki/Barebone}
        \bibweb{Todo en uno}{2019-11-19}{https://es.wikipedia.org/wiki/Computadora_de_escritorio\#Todo_en_uno}
    \end{itemize}
    
    \section{Placas Base}
    
    (entra fijo en el examen)
    
    \subsection{XT}
    
    Data de 1983, la placa base XT \textit{(eXtended Tecnology)} se utilizaba en el IBM PC XT \textit{5160}. Su tamaño era comparable al de un folio A4.     
    
    Tenía 8 ranuras de expansión ISA.\medskip
    
    (repasar y/o ampliar)
    
    \subsection{AT}
    
    Data de 1984, la placa AT \textit{(Advanced Technology)} es de las mas grandes de la historia. Se utilizaba enen los PCs IBM AT y sus derivados. Este formato fue el primer intento estandarización para las formas de placas base; antes de él, cada fabricante producía sus PC de formas diferentes haciendo casi imposible realizar intercambios de partes, actualizaciones de hardware y otras operaciones que hoy son comunes. Con el paso del tiempo se descubrieron diferentes desventajas las cuales impolsaron un reemplazo de este diseño.

    \paragraph{Diferentes medidas de las placas AT:}
    
    \begin{itemize}
        \item AT: 305x305 mm (IBM)
        \item Baby-AT: 216x330 mm
    \end{itemize}

    \subsection{ATX}
    
    La placa ATX \textit{(Advanced Technology eXtended)} fué desarrollada en 1995 como una evolución de la forma de Baby-AT, para mejorar las funcionabilidades de los actuales dispositivos de I/O, integrándolos directamente en la propia placa. El tipo de conector a la fuente de alimentación es de 24 (20+4) pines que permiten una única forma de conexión y evitan diversos errores. Además incorporan un sistema de desconexión por software. Las características de este modelo abaratan los costes de fabricación y mantenimiento.
    
    Todas estas características son la causas de que hoy en día sea el modelo dominante en los PCs de sobremesa.
    
    \paragraph{Diferentes medidas de las placas ATX:}
    
    \begin{itemize}
        \item ATX: 305x244 mm (Intel)
        \item microATX: 244x244 mm
        \item FlexATX: 229x191 mm
        \item MiniATX: 284x208 mm
    \end{itemize}
    
    \subsection{ITX}
    
    Data de 2001, las placas ITX \textit{(Integrated Technology eXtended)} heredan ciertas características de las placas microATX y FlexATX. El objetivo principal de este modelo es integrar el mayór número de diferentes componentes hardware en la propia placa, como por ejemplo el hardware encargado del procesamiento gráfico. Evitando tener que añadir tarjetas gráficas en las ranuras de expansión para poder procesar imágenes.
    
    \paragraph{Diferentes medidas de las placas ITX:}    
    
    \begin{itemize}
        \item ITX: 215x195 mm (VIA)
        \item Mini-ITX: 170x170 mm
        \item Nano-ITX: 120x120 mm
        \item Pico-ITX: 100x72 mm
    \end{itemize}
    
    \subsection{BTX}
    
    Data de 2004, la placa BTX \textit{(Balanced Technology eXtended)} fué concebida como una evolución de la ATX mejorando ciertos problemas de ruido y refrigeración. Pero fué retirada muy rapidamente del mercado debido a la baja aceptación por parte de los usuarios. Esto se debió mayoritariamente a los problemas de compatibilidad con el hardware heredado del modelo ATX.
    
    \paragraph{Diferentes medidas de las placas BTX:}    
    
    \begin{itemize}
        \item BTX: 325x267 mm (Intel)
        \item Micro BTX: 264x267 mm
        \item Pico BTX: 203x267 mm
        \item Regular BTX: 325x267 mm
    \end{itemize}
    
    \subsection{DTX}
    
    Data de 2007, las placas DTX están destinadas a PCs de formato pequeño, especialmente para los HTPC \textit{(home theater PC)}. Entre las ventajas de este modelo figura el abaratamiento de los costes de producción.
    
    \paragraph{Diferentes medidas de las placas DTX:}
    
    \begin{itemize}
        \item DTX: 248x203 mm (AMD)
        \item Mini DTX: 170x203 mm
        \item Full DTX: 243x203 mm
    \end{itemize}
    
    \subsection{Bibliografía}
    
    \begin{itemize}
        \bibweb{Placa base}{2019-11-14}{https://es.wikipedia.org/wiki/Placa_base}
        \bibweb{IBM Personal Computer XT}{2019-11-14}{https://es.wikipedia.org/wiki/IBM_Personal_Computer_XT}
        \bibweb{AT (factor de forma)}{2019-11-14}{https://es.wikipedia.org/wiki/AT_(factor_de_forma)}
        \bibweb{ATX}{2019-11-14}{https://es.wikipedia.org/wiki/ATX}
        \bibweb{BTX (form factor)}{2019-11-14}{https://en.wikipedia.org/wiki/BTX_(form_factor)}
        \bibweb{DTX (form factor)}{2019-11-14}{https://en.wikipedia.org/wiki/DTX_\%28form_factor\%29}
    \end{itemize}
    
    \section{Unidades de almacenamiento secundario}
    
    Material, acceso secuencial o no, reutilizables o no reutilizables y comparación con los demás soportes.
    
    \subsection{Tarjetas perforadas}
    
    Las tarjetas perforadas eran unas cartulinas generalmente rectangulares en forma de tabla, a las que se les aplicaban una serie de orificios en unas posiciones concretas, de forma que al ser leídas por una máquina dependiendo de esas posiciones representaban una información determinada. En este formato de almacenamiento, el acceso a los datos era directo.
    
    A lo largo del tiempo existieron múltiples formatos de tarjetas que se extendieron desde los años 60 hasta finales de los 70.
    
    \subsubsection{Tipo Hollerith (80 columnas)}
    
    Diseñada por IBM en 1928, consistía en una cartulina de 80 columnas con 12 lugares de perforación cada una, y un carácter para cada columna. Medía 187.325 mm por 82.55 mm y no era reutilizable.
    
    \subsubsection{Minificha IBM (96 columnas)}
    
    Diseñada por IBM en 1960, es un aficha también de cartulina, pero mas pequeña que la de 80 columnas. Poseía 96 columnas y se utilizaba junto al IBM System/3. Los orificios eran circulares y tenían 1mm de diámetro, mas pequeños que los de las cintas de papel.
    
    \subsection{Cintas de papel perforado}
    
    Consiste en una larga tira de papel en la que se realizan perforaciones, generalmente circulares para almacenar los datos. Tanto los procesos de lectura como de escritura eran secuenciales, había que pasar la cinta por un rodillo para que avanzase. Estas eran muy delicadas y de un solo uso, solian dar muchos problemas a la hora de tensar la cinta por el peligro de que se pudiese romper o rasgar.
    
    Una de las ventajas que se puede destacar con respecto a las tarjetas perforadas es la mayor cantidad de información que se podía almacenar en ellas.
    
    \subsection{Cintas magnéticas}
    
    Tipo de soporte de almacenamiento se graba en pistas sobre una banda plástica con un material magnetizado, generalmente óxido de hierro o algún cromato. 
    
    Hay diferentes tipos de cintas, tanto en sus medidas físicas como en su constitución química, así como diferentes formatos de grabación, especializados en el tipo de información que se quiere grabar. 
    
    Por lo general todos los soportes de cintas magnéticas son de acceso secuencial y reutilizables.
    
    \subsubsection{Clásicas o universales}
    
    Consisteia de grandes bobinas de cinta de diferentes grosores y longitudes, similar a las cintas de audio de la decada de los 50, divididas en pistas que se pasaban por un lector que detectaba el campo inmantado del óxido ferrico.
    
    \subsubsection{Casete}
    
    Hace referencia al recubrimiento que contiene dos bobinas (la de origen y la de arrastre) que contienen una única cinta magnética.
    
    \subsubsection{Cartucho DAT}
    
    Término genérico para definir una sola bobina de cinta en una envoltura plástica, mientras que la bobina de arrastre se encuentra en el propio equipo.
    
    \subsection{Discos}

    \subsubsection{Disquetes}
    
    El disquete o disco flexible (en inglés, diskette o floppy disk) es un soporte de almacenamiento de datos de tipo magnético, formado por una fina lámina circular (disco) de material magnetizable y flexible (de ahí su denominación), encerrada en una cubierta de plástico, cuadrada o rectangular, que se utilizaba en la computadora, por ejemplo: para disco de arranque, para trasladar datos e información de una computadora a otra, o simplemente para almacenar y resguardar archivos.

    La disquetera, unidad de disquete o unidad de disco flexible (FDD, del inglés Floppy Disk Drive) es el dispositivo o unidad de almacenamiento que lee y escribe los disquetes, es decir, es la unidad lectora/grabadora de disquetes. 
    
    \subsubsection{Discos duros}
    
    ...    
    
    \paragraph{Para el examen}    
    
    La estructura del HDD, px 30 del libro, entra FIJO.
    
    \subparagraph{Cilindro:} Conjunto de pistas coincidentes sin mover los cabezales en todos los platos del HDD, tanto por el anverso y por el reverso de cada uno.
    
    \subsubsection{CD}
    
    (No es tan importante en el examen)
    
    ...
    
    \subsubsection{DVD}
    
    (No es tan importante en el examen)
    
    ...
    
    \subsubsection{BluRay}
    
    (No es tan importante en el examen)
    
    ...
    
    \subsection{Memorias flash}
    
    ...
    
    \subsubsection{Tarjetas}
    
    ...
    
    \subsubsection{PenDrives}
    
    ...
    
    \subsubsection{SSD}
    
    ...
    
    \subsection{Bibliografía}
    
    \begin{itemize}
        \bibweb{Tarjeta perforada}{2019-11-21}{https://es.wikipedia.org/wiki/Tarjeta_perforada}
        \bibweb{Punched card}{2019-11-21}{https://es.qwertyu.wiki/wiki/Punched_card}
        \bibweb{Cinta perforada}{2019-11-21}{https://es.wikipedia.org/wiki/Cinta_perforada}
        \bibweb{Cinta magnética}{2019-11-21}{https://es.wikipedia.org/wiki/Cinta_magn\%C3\%A9tica}
        \bibweb{Cinta magnética de almacenamiento de datos}{2019-11-26}{https://es.wikipedia.org/wiki/Cinta_magn\%C3\%A9tica_de_almacenamiento_de_datos}
        \bibweb{Disquete}{2019-11-26}{https://es.wikipedia.org/wiki/Disquete}
        \bibweb{ACCESO ALEATORIO Y SECUENCIAL}{2019-11-26}{http://www.informaticamoderna.com/Acceso.htm}
        \bibweb{Memoria flash}{2019-11-26}{https://es.wikipedia.org/wiki/Memoria_flash}
    \end{itemize}
    
    \section{Clasificación de unidades periféricas}
    
    (en el examen etra lo que hay en el libro, px 35)
    
    \subsection{Entrada}
    
    ...    
    
    \subsection{Salida}
    
    ...    
    
    \subsection{Entrada/Salida (E/S)}
    
    ...    
    
    \subsection{Comunicación}
    
    Modem, switch, router, etc. 
    
    \subsection{Almacenamiento}
    
    Dispositivos de lectura de soportes de almacenamiento externo; disquetera, lector de CD/DVD, etc.
    
    \section{Lo que entra en el examen}
    
    \begin{itemize}
        \item Lo apuntado en estos apuntes.
        \item La maquina de Turing entra.
        \item Entra todo hasta el punto 4.
        \item No entra chequeo de diagnóstico.
        \item En el examen no va a poner un ejercicio con un esquema para poner las partes.
        \item Hasta el punto 1.6 inclusive.
    \end{itemize}
    
    \section{Curiosidades}
    
    \begin{itemize}
        \item Ley 31/1995, 8 nov (Riesgos laborales con respecto a la informática).
        \item Real Decreto 488/1997 (Respecto a la ergonómica).
    \end{itemize}
    
    \section{Redes}
    
    (1.7, 1.8, 1.9: las ventajas de las redes entran FIJO en el examen)
    
    (del punto 1.9 no hace falta estudiar todo, del 1.9.2 solo saber simplex y duplex, los cableads no entran)
    
    \paragraph{Protocolo} Conjunto de normas que definen como se hace el tratamiento de al información transferida. (transmitir un Mensaje: Emisor -- Canal $\rightarrow$ Receptor)
    
    \paragraph{Objetivo básico de una red} compartir recursos, tanto hardware como software.
    
    Clasificación de redes por extensión:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{PAN:} (\textbf{no en el libro}, entra en el examen) Personal area network, ejemplo: bluetoth PC $\rightleftharpoons$ movil, movil $\rightleftharpoons$ movil.
        \item \textbf{LAN:} Local area network.
        \item \textbf{MAN/CAN:} Metropolitan area network/campus area network.
        \item \textbf{WAN:} Wide/World Area Network.
    \end{itemize}
    
    Lo que importa para el examen es el nivel: De bajo nivel (nivel físico) y de alto nivel (nivel lógico).    
    
    \section{Ventajas de las redes}
    
    \begin{itemize}
        \item Posibilidad de compartir periféricos costosos, como impresoras, fax, módem, etc.
        \item Posibilidad de compartir grandes cantidades de información a través de distintos programas (bases de datos, etc), de manera que sea mas fácil su uso y actualización.
        \item Reduce o elimina la duplicidad de trabajos.
        \item Permite utilizar el correo electrónico para enviar/recibir mensajes de diferentes usuarios, en la misma o diferentes redes.
        \item Remplaza o complementa \textit{mini-ordenadores} de forma eficiente y con un coste reducido.
        \item Establece enlaces con \textit{mainframes}. Estructura que consta de un servidor pone a disposición de los equipos de la red determinados recursos y servicios.
        \item Permite mejorar la seguridad y el control de la información que se utiliza, permitiendo la entrada de determinados usuarios, accediendo únicamente a cierta información o impidiendo la modificación de diversos datos. 
    \end{itemize} 
    
    \section{Dispositivos de interconexión}    
    
    (función y diferencias entre ellos)    
    
    \subsection{Módem RTC}
    
    Dispositivo que se utilizaba antiguamente para conectarse a Internet a través de la red telefónica analógica. El proceso que se realizaba consistía en traducir las señales digitales del ordenador a señales analógicas para transmitirlas a través de la red telefónica y luego en el otro extremo se realizaba el proceso inverso, de analógico a digital. Era un proceso muy lento en comparación con lo rápido que evolucionaba Internet.
    
    Ahora mismo están en desuso gracias a que las redes telefónicas se han modernizado y mayoritariamente ya no son analógicas. 
    
    \subsection{Módem ADSL}
    
    Son una evolución del módem RTC que funciona sobre la red telefónica conmutada. Realizan la misma tarea, modulan la señal emitida desde la red LAN hasta la linea ADSL (telefónica), y despies la demodulan desde la red ADSL hacia el interior de la LAN para poner la información a disposición de los diferentes equipos de la red. Son mas rápidos que los RTC.
    
    \subsection{Cable módem}
    
    Es un dispositivo de comunicación que realiza la misma función que un módem pero más enfocado a dar servicio a las televisiones por cable, utilizando una red de banda ancha.
    
    \subsection{WAP/AP (Wireless Acces Point)}
    
    Es un dispositivo que se encarga de poner a disposición de los diferentes equipos con tarjeta WiFi, una red inalámbrica para poder conectarse entre ellos y con Internet.
    
    \subsection{Hub}
    
    Es un concentrador al que se conectan distintos equipos o dispositivos y su única función es recibir la señal por uno de sus puertos y repetirla por todos los demás conectados, de esta forma el mensaje lo reciben todos los clientes conectados al hub, pero solo es aceptado por el verdadero destinatario.
    
    Actualmente casi no se utilizan debido a que los switches han incrementado notablemente su velocidad de conmutación.
    
    \subsection{Switch}
    
    Es un dispositivo intercomunicador que consta de diferentes puertos de red en los que podemos conectar diferentes equipos u otros dispositivos para darles acceso a la red y que puedan comunicarse entre si.
    
    A diferencia del hub, que repetían la señal por todos los puertos, los switches solo transmiten la información por el puerto donde está conectado el equipo destinatario.
    
    \subsection{Bridge}
    
    Un bridge conecta segmentos de red formando una sola subred (permite conexión entre equipos sin necesidad de routers). Funciona a través de una tabla de direcciones físicas detectadas en cada segmento al que está conectado. Cuando detecta que un nodo de uno de los segmentos está intentando emitir datos a un nodo del otro, el bridge copia la trama para el otro segmento de red. Además posee la capacidad de desechar la trama (filtrado) en caso de no tener dicho segmento de red como destino.
    
    \subsection{Router}
    
    Es un dispositivo intercomunicador de redes lógicas, a el se pueden conectar dos o más redes lógicas, cada una con su conjunto de equipos y el router se encargará de dirigir los paquetes que se intercambien entre ellas.
    
    \subsection{Gateway, puerta de enlace o pasarela}
    
    Dispositivo que se utiliza para traducir paquetes entre diferentes protocolos de red, por ejemplo es usualmente utilizado para dotar a las máquinas de una red de área local conectadas a él de un acceso hacia una red exterior, generalmente realizando para ello operaciones de traducción de direcciones de red. 
    
    \subsection{Firewall}
    
    En galego: \textit{Devasa}
    
    Es un dispositivo que se coloca antes de cualquier equipo, dispositivo o red donde se configuran ciertas reglas que sirven de filtro para el tráfico entrante y saliente que pasa por el, bloqueando o permitiendo diferentes accesos o salidas.
    
    \subsection{Bibliografía}
    
    \begin{itemize}
        \bibwebred{Red telefónica conmutada}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Red_telef\%C3\%B3nica_conmutada}{https://bit.ly/36t0p4N}
        \bibwebred{Router ADSL}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Router_ADSL}{https://bit.ly/2E5Cxb9}
        \bibwebred{Cablemodem}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Cablem\%C3\%B3dem}{https://bit.ly/2YAJQAY}
        \bibwebred{Concentrador}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Concentrador}{https://bit.ly/2PsulXC}
        \bibwebred{Cuáles son las diferencias entre Hub, Switch y Router}{2019-12-11}{www.xataka.com/basics/cuales-son-las-diferencias-entre-hub-switch-y-router}{https://bit.ly/2rDMdaj}
        \bibwebred{Conmutador (dispositivo de red)}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Conmutador\_(dispositivo\_de\_red)}{https://bit.ly/2PAjAm9}
        \bibwebred{Puente de red}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Puente_de_red}{https://bit.ly/2rCfiTn}
        \bibwebred{Puerta de enlace}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Puerta_de_enlace}{https://bit.ly/2YDzZuv}
        \bibwebred{Cortafuegos (informática)}{2019-12-11}{https://es.wikipedia.org/wiki/Cortafuegos_(inform\%C3\%A1tica)}{https://bit.ly/2PwTpwM}
    \end{itemize}
    
    \section{Generaciones de ordenadores}
    \begin{landscape}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{8}{|c|}{GENERACIONES DE ORDENADORES}                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
		\multirow{2}{*}{Gen} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Período}} & \multicolumn{2}{c|}{Hardware}                                                  & \multicolumn{2}{c|}{Software} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Redes}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Aplicación}} \\ \cline{3-6} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{Elem. Control} & \multicolumn{1}{c|}{Disp. Alamcenamiento} & \multicolumn{1}{c|}{S.O.} & \multicolumn{1}{c|}{Leng. Progr.} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{1º} & 1951-1958 & Válvulas de vacío & Tarjetas perforadas & Personas & Lenguaje máquina & --- & --- \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{2ª} & 1959-1964 & Transistor & Anillos de material magnético & --- & COBOL/FORTRAN & --- & --- \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{3ª} & 1964-1971 & Circuitos Integrados & Discos duros y chips & Propietarios & Leng. multifuncion & P2P & Negocios \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{4ª} & 1971-1981 & Microprocesador & Floppy disk & MS-DOS, UNIX & C & Arpanet LAN & PIMES \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{5ª} & 1982-1989 & Procesador paralelo & Dispositivos magneto ópticos & MS-DOS & Alto nivel & WAN & Doméstico \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{6ª} & 1990-hoy & Proc. gráfico (GPU) & Memorias FLASH y ópticos & WS, GNU, OSX & Java, Python (POE) & WWW & Doméstico \\ \hline
    \end{tabular}
	\end{landscape}
	
	1ª - EDVAC - MARK1 (Hardbard)
	
	\subsection{Bibliografía}
	
	\begin{itemize}
	    \bibweb{Generaciones de la computadora}{2019-12-17}{https://bit.ly/2S7ycwa}
	\end{itemize}

\end{document}





















